# Домашнее задание к занятию "6.1. Типы и структура СУБД"

## Введение

Перед выполнением задания вы можете ознакомиться с 
[дополнительными материалами](https://github.com/netology-code/virt-homeworks/tree/master/additional/README.md).

## Задача 1

Архитектор ПО решил проконсультироваться у вас, какой тип БД 
лучше выбрать для хранения определенных данных.

Он вам предоставил следующие типы сущностей, которые нужно будет хранить в БД:

- Электронные чеки в json виде
- Склады и автомобильные дороги для логистической компании
- Генеалогические деревья
- Кэш идентификаторов клиентов с ограниченным временем жизни для движка аутенфикации
- Отношения клиент-покупка для интернет-магазина

Выберите подходящие типы СУБД для каждой сущности и объясните свой выбор.

Ответ:

- Электронные чеки в json виде: Документо-ориентированная - классичиское применение документов json

- Склады и автомобильные дороги для логистической компании: Сетевая - иерархическая с множеством узлов, но можно и графовую использовать ввиду того, что графы обычно используют для решения структурных задач

- Генеалогические деревья: Иерархическая - класические деревья с одним родителем

- Кэш идентификаторов клиентов с ограниченным временем жизни для движка аутенфикации: Ключ-значение класическая постановка задачи

- Отношения клиент-покупка для интернет-магазина - Реляционная - так как тут необходима структурированность и транзакционность.

## Задача 2

Вы создали распределенное высоконагруженное приложение и хотите классифицировать его согласно 
CAP-теореме. Какой классификации по CAP-теореме соответствует ваша система, если 
(каждый пункт - это отдельная реализация вашей системы и для каждого пункта надо привести классификацию):

- Данные записываются на все узлы с задержкой до часа (асинхронная запись)
- При сетевых сбоях, система может разделиться на 2 раздельных кластера
- Система может не прислать корректный ответ или сбросить соединение

А согласно PACELC-теореме, как бы вы классифицировали данные реализации?

Ответ:

- Данные записываются на все узлы с задержкой до часа (асинхронная запись): AP
- При сетевых сбоях, система может разделиться на 2 раздельных кластера: CP
- Система может не прислать корректный ответ или сбросить соединение: AP

## Задача 3

Могут ли в одной системе сочетаться принципы BASE и ACID? Почему?

Ответ:

Принцыпы BASE и ACID не сочетаются. По ACID - данные согласованные, а по BASE - могут быть неверные, как следствие принципы противоречат друг другу.

## Задача 4

Вам дали задачу написать системное решение, основой которого бы послужили:

- фиксация некоторых значений с временем жизни
- реакция на истечение таймаута

Вы слышали о key-value хранилище, которое имеет механизм [Pub/Sub](https://habr.com/ru/post/278237/). 
Что это за система? Какие минусы выбора данной системы?

Ответ:

На основании материалов лекции система - это Redis
    
Минусы Redis:

- Требуются достаточные ресурсы оперативной памяти 

- необходимо мониторить достатончость оперативной памяти 

- язык SQL не поддерживается, поэтому возникает проблема оперативного поиска данных  

- в случае отказа сервера все данные будут утеряны


### Как cдавать задание

Выполненное домашнее задание пришлите ссылкой на .md-файл в вашем репозитории.

---